\section{Alcance}

Este proyecto comprende el diseño y desarrollo de un \textit{prototipo web educativo} orientado a apoyar la comprensión de conceptos fundamentales de interpretación y compilación de lenguajes de programación. El alcance técnico incluye: (1)~la definición y edición de \textit{gramáticas con sintaxis configurable} por el usuario, (2)~la visualización de \textit{árboles de sintaxis abstracta (AST)} generados a partir de dichas gramáticas, y (3)~la representación de los \textit{cambios en el ambiente de ejecución} durante la evaluación de programas escritos bajo la gramática definida.

El prototipo se limita a funcionalidades demostrativas orientadas al aprendizaje, cubriendo únicamente aquellos conceptos de la asignatura que, de acuerdo con la literatura y la experiencia docente, presentan mayores niveles de dificultad para los estudiantes. No se pretende soportar un lenguaje completo de propósito general ni mecanismos avanzados de ejecución.

La investigación se desarrolla en el contexto de la asignatura \textit{Fundamentos de Interpretación y Compilación de Lenguajes de Programación} del programa de Ingeniería de Sistemas de la Universidad del Valle, sede Tuluá. La población de estudio está compuesta por los estudiantes matriculados en la asignatura y el docente responsable. No obstante, debido al tiempo disponible para la realización del trabajo de grado, la evaluación del prototipo se llevará a cabo con un grupo reducido de entre 10 y 20 estudiantes, quienes participarán en pruebas de funcionalidad, usabilidad y retroalimentación cualitativa.

El proyecto adopta un enfoque \textit{experimental y evaluativo} que comprende el análisis documental, el diseño e implementación del prototipo web y la realización de pruebas cualitativas centradas en la comprensión conceptual y la experiencia de uso. Quedan fuera del alcance aspectos como la depuración paso a paso, la compilación a código máquina, la autenticación o persistencia de usuarios, el despliegue en infraestructura productiva, la optimización de rendimiento y las evaluaciones pedagógicas de impacto a largo plazo.

\subsection{Entregables del Proyecto}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Prototipo web funcional:} desplegado en un entorno de pruebas, con las capacidades definidas en el alcance: definición de gramáticas, visualización de árboles de sintaxis abstracta y representación de cambios en el ambiente de ejecución.

    \item \textbf{Documentación técnica:} descripción de la arquitectura del sistema, tecnologías utilizadas, decisiones de diseño y guía de instalación y despliegue.

    \item \textbf{Manual de usuario:} guía dirigida a estudiantes y docentes que explique cómo utilizar las funcionalidades del prototipo.

    \item \textbf{Código fuente:} repositorio con el código completo, debidamente documentado y versionado, acompañado de un archivo README con instrucciones de instalación y ejecución.
\end{enumerate}

\subsection{Restricciones y Supuestos}

\paragraph{Restricciones temporales}

El proyecto debe completarse en un período total de ocho meses, lo cual limita el alcance de las funcionalidades a implementar y la profundidad de la evaluación.

\paragraph{Restricciones de recursos humanos}

El desarrollo estará a cargo de dos estudiantes de trabajo de grado, lo que restringe la complejidad y cantidad de características que pueden incorporarse. La participación de estudiantes en las pruebas de usabilidad depende del calendario académico y de su disponibilidad voluntaria durante el período de evaluación.

\paragraph{Restricciones tecnológicas}

El prototipo debe funcionar en navegadores web modernos sin requerir instalaciones adicionales, garantizando compatibilidad con los dispositivos comúnmente utilizados por los estudiantes. No se cuenta con infraestructura institucional garantizada para el despliegue, por lo que este se limitará a servicios gratuitos o de bajo costo. La selección tecnológica debe considerar la curva de aprendizaje del equipo y privilegiar herramientas con documentación amplia y comunidades activas.

\paragraph{Restricciones de evaluación}

No es posible medir el impacto en el aprendizaje a largo plazo, dado que esto requeriría estudios experimentales prolongados con grupos de control y seguimiento por varios semestres. Por lo tanto, la evaluación se restringirá a funcionalidad técnica y usabilidad, mediante cuestionarios estandarizados, con una muestra entre 10 y 20 estudiantes.

\paragraph{Supuestos del contexto educativo}

Se asume que los estudiantes cuentan con conocimientos básicos de programación y estructuras de datos. También se supone la disposición de un grupo de estudiantes para participar voluntariamente en las pruebas, así como la colaboración del docente para facilitar el acceso a la asignatura y permitir la presentación del prototipo.

\paragraph{Supuestos técnicos}

Se asume la viabilidad técnica de implementar un \textit{parser} para gramáticas libres de contexto y un generador de AST con rendimiento adecuado para uso interactivo. Se presupone que las tecnologías web modernas permitirán desarrollar visualizaciones dinámicas sin dependencias externas ni instalación adicional en el navegador.
