\section{Conclusiones}
El presente trabajo de grado ha tenido como objetivo principal la creación de una aplicación prototipo hipermedia con características adaptativas como Herramienta de apoyo para la enseñanza de la asignatura de física para los estudiantes de la Institución Educativa Juan María Céspedes del grado 10$^{\circ}$. En el desarrollo del trabajo de grado se ha alcanzado los objetivos que han sido planteados inicialmente en cuanto a:

\begin{itemize}
    \item Realizar un análisis de las dificultades que presentan los estudiantes de 10$^{\circ}$ de la institución educativa en la asignatura de Física. De acuerdo a las encuestas realizadas encontraron que las dificultades de los estudiantes son los temas y subtemas comprendidos en la Cinemática.
       
    \item Identificar qué actividades, unidades de aprendizaje y estrategias de aprendizaje se requieren en una aplicación hipermedia para dar apoyo en los procesos de enseñanza de la asignatura de física del curso del grado 10$^{\circ}$ de la institución educativa. Se encontraron que las actividades necesarias para la aplicación son: El desarrollo de las unidades de aprendizaje de la Cinemática, comprendiendo los módulos de:
    \begin{itemize}
        \item Posición, rapidez, velocidad, aceleración y desplazamiento
        \item Movimiento rectilíneo uniforme.
        \item Movimiento de proyectiles.
        \item Caída libre.
        \item Movimiento rectilíneo uniforme acelerado. 
        \item Movimiento circular uniforme.
        \end{itemize}
     \item Desarrollar las estrategias y actividades de aprendizaje en una aplicación hipermedia que sirva como apoyo a los procesos de enseñanza de la asignatura de física del curso del grado 10$^{\circ}$ de la institución educativa. Las estrategias y actividades desarrolladas fueron:
     \begin{itemize}
        \item Establecer los perfiles cognitivos de los estudiantes. 
        \item Elaborar contenido interactivo. 
        \item Implementar encuestas y test's para identificar los problemas de aprendizaje y cognitivos de los estudiantes.
        \end{itemize}
      \item Realizar un análisis de usabilidad de la aplicación en la institución. El análisis concluyó que el sistema es usable para los estudiantes de la Institución Educativa Juan María Céspedes.
        \end{itemize}
        
Para el desarrollo de la aplicación se incorpora disciplinas de estudio y elementos del desarrollo web, la psicología cognitiva y la psicología motivacional están implicadas en el desarrollo de la aplicación debido a que se permitió definir los perfiles cognitivos existentes de los estudiantes en la Institución Educativa Juan María Céspedes, mediante una encuesta cognitiva y motivacional; por otra parte, los elementos del desarrollo web  permitieron la adaptación de la navegación para los estudiantes; donde la usabilidad jugó un papel  de suma importancia debido a que la aplicación debe ser usable para el estudiante. Es de gran importancia visualizar que el desarrollo de la aplicación comprende distintos elementos y disciplinas que se relacionan entre sí para llegar al objetivo específico que no es más que brindar un apoyo al estudiante en una de las asignaturas que tiene más nivel de dificultad en los grados de bachillerato.

La implementación de los estilos cognitivos dentro de la aplicación fue fundamental, debido a que, permiten un acercamiento a los perfiles cognitivos de los estudiantes y una estructuración del contenido de acuerdo los procesos mentales empleados por parte del estudiante en el desarrollo de alguna actividad académica; por otro lado, indican las características y elementos singulares que debe tener la aplicación de acuerdo a los estilos cognitivos evidenciados en las encuestas y test's; los cuales fueron clasificados en los perfiles dependiente al campo e independiente al campo.

Las metodologías utilizadas en el presente trabajo de grado permitieron establecer las actividades, herramientas y características básicas para el diseño de la aplicación hipermedia, así mismo, la aplicación de la metodología METHADIS fue fundamental debido a que fue una guía base para el desarrollo establecer las estrategias y actividades para  implementar los estilos cognitivos y estilos de aprendizaje dentro de la aplicación, por otro lado, la metodología XP fue fundamental para la definición de un seguimiento periódico a las actividades de programación, la especificación de las tecnologías y el diseño de la arquitectura, la documentación de las historias de usuario y por consiguiente la definición de los roles, estas dos metodologías fueron fundamentales para que la aplicación pudiera acercarse de manera asertiva a las características cognitivas y de aprendizaje de los estudiantes.

La elaboración de las encuestas fueron fundamentales puesto que, se identificó las características particulares de los estudiantes en los ámbitos de la motivación, los estilos cognitivos y la manera de cómo asimilan y procesan la información para indicar las respectivas soluciones a los ejercicios de la asignatura de física; por lo tanto la aplicación tuvo como objetivo principal apoyar  los procesos cognitivos y de aprendizaje identificados en las encuestas mediante  el uso de herramientas tecnológicas, en conjunto de ciertas disciplinas de la rama de la Psicología tales como: la psicología cognitiva y la psicología motivacional,elementos de diseño web y métodos de indagación.












