\begin{spacing}{1.0}
\footnotesize
\begin{longtable}{
    | >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm} % Ancho ajustado
    | >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm} 
    | >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm} % Ancho ajustado
    | >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}
    |
}

% --- TÍTULO DE LA TABLA (ICONTEC, en la parte superior) ---
\caption{\textbf{Tabla \thetable.} Marco lógico de la propuesta} \label{tab:marco_logico} \\

\hline
\textbf{Objetivos} & 
\textbf{Indicadores Verificables} & 
\textbf{Medios de Verificación} & 
\textbf{Supuestos} \\ 
\hline
\endfirsthead

% --- ENCABEZADO REPETIDO PARA PÁGINAS CONTINUAS ---
\multicolumn{4}{|l|}{\footnotesize \textbf{Tabla \thetable.} (Continuación)} \\
\hline
\textbf{Objetivos} & 
\textbf{Indicadores Verificables} & 
\textbf{Medios de Verificación} & 
\textbf{Supuestos} \\ 
\hline
\endhead

% El pie de página final va vacío o con notas (sin caption)
\endfoot

\hline % Línea final
\endlastfoot

\textbf{Fin} \newline 
Contribuir a la comprensión de conceptos fundamentales de interpretación y compilación mediante el uso de un prototipo web. 
&
- Evidencia documental del uso pedagógico. \newline
- Interés del docente y estudiantes en utilizar el prototipo.
&
- Informe final del trabajo de grado. \newline
- Retroalimentación del docente responsable.
&
- El docente mantiene apertura al uso de recursos digitales. \\ 
\hline

\textbf{Propósito} \newline
Disponer de un prototipo web educativo funcional que permita definir gramáticas, visualizar AST y representar cambios de ambiente para apoyar el aprendizaje.
&
- Prototipo desplegado y operativo. \newline
- Participación de 10–20 estudiantes en pruebas de usabilidad. 
&
- Acceso al prototipo. \newline
- Cuestionarios o herramientas similares.
&
- Disposición del docente y estudiantes para participar. \\ 
\hline

\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{Componentes}} \\ 
\hline

\textbf{Componente 1} \newline
Diagnóstico de dificultades conceptuales.
&
- Documento con al menos cinco conceptos clave.
&
- Informe de diagnóstico y literatura.
&
- Acceso a material académico. \\ 
\hline

% ... (Resto de los componentes y actividades, sin cambios) ...

\textbf{A5.2 Aplicación de pruebas} &
- Pruebas ejecutadas &
- Cuestionarios y observaciones &
- Participación voluntaria \\ 
\hline 

\end{longtable}
\end{spacing}